【中美解碼】中國讓步了 美國為何仍猜疑？

【中美解碼】中國讓步了 美國為何仍猜疑？

中美貿易官員在北京舉行的副部級談判，雖然在還不錯的氣氛下結束，但從兩國的對外表態，卻仍隱約看到中美仍存在巨大的不信任，無論是中國增購美國產品、乃至中方承諾不強迫美企轉讓技術，美方回應卻都是審慎。這種不信任，不是無故出現。

只要整理中方近期密密祭出的措施，可見中方對美國的讓步體現於三方面：增加採購美國農品和油氣，不強制外企轉讓技術，加強保護知識產權。

萊特希澤沒直接評價中方讓步措施 不尋常

但值得注意是，中方提出這些措施後，美國總統特朗普只空洞地說「談判進展順利」，沒針對地回應是否滿意。而主事這一輪中美談判的美國貿易代表萊特希澤，更至今沒有直接評價中方讓步措施。

外界揣測，美方或許仍未對中方提出的條件未收貨，這背後是美方無理苛索、中美互不信任、抑或其他積習已久的因素？

先說技術轉讓。全國人大常委會上月啟動審議「外商投資法草案」，載明禁地方官員強迫外國公司轉讓技術，作爲在中國開展業務的代價。

但喬治·華盛頓大學中國法律專家郭丹青（Donald Clarke）說，這項法律可能不會帶來有意義的改變。他說，該草案措辭含糊，沒有承認美國公司在分享技術方面面臨的壓力，往往來自幕後的手段，而不是來自政府的嚴格要求。

中國立法律煞停強制技術轉讓 美方抱懷疑

至於中國新成立的最高人民法院知識產權法庭，意在釋出加強保障外商知識產權的訊號。但有美國學者卻指出，與中國的許多法律一樣，如果地方政府決定不執行該法律，或者懲罰力度不夠，它也可能沒有實際意義。

至於增購美國產品，中方已承諾增購美國大豆、油氣及汽車，美國官員大可宣稱取得了一定程度的勝利。但值得注意是，目前中國進口美國大豆量，尚未達到早些時候的水平；而中國從美國進口的汽車數量相當少，因爲許多美國汽車本來就是在中國製造的。

中美之間存在不信任 要彌合矛盾不容易
因此中方的採購承諾截至目前，不算是吸引的條件；更重要是，中方未提出持續加大進口美國貨、減少美中貿易逆差的量化指標和時間表。

再加上，儘管中國官方已不再宣傳「中國製造2025」，但沒明確是否調整曾被視為底綫的產業政策。90日談判已過近半時間，中方將要在餘下非常緊迫的時間，爭取互信、解決這些問題。

垃圾新聞你中國幫美國買野係停戰90日既條件呀,你唔買美國野美國有權立即開戰

點解??

你十幾年前承諾左嘅野都未兌現

我點知你今日吹嘅「承諾」又想拖到幾時???